\documentclass[../main]{subfiles}
%\usepackage[hmargin={20mm,20mm},vmargin={20mm,20mm}]{geometry}

 
\begin{document}
%\title{名古屋大学２０１６年度理系数学第４問}
%\date{}
%\maketitle
\section{問題文}
次の問に答えよ．ただし２次方程式の重解は２つと数える．
\subsection*{問１}
次の３つの条件をすべて満たす整数$a$，$b$，$c$，$d$，$e$，$f$を全て求めよ．
\begin{itemize}
\item ２次方程式$x^{2}+ax+b=0$の解は$c$，$d$である
\item ２次方程式$x^{2}+cx+d=0$の解は$e$，$f$である
\item ２次方程式$x^{2}+ex+f=0$の解は$a$，$b$である
\end{itemize}
\subsection*{問２}
２つの数列$\{a_n\}$，$\{b_n\}$は，全ての正の整数$n$について，整数かつ２次方程式$x^{2}+a_{n}x+b_{n}=0$の解が$a_{n+1}$，$b_{n+1}$になっているとする．このとき，
\subsubsection*{(ア)}$|b_m|=|b_{m+1}|=|b_{m+2}|=\dots$となる正の整数$m$が存在することを示せ
\subsubsection*{(イ)}考えられる数列$\{a_n\}$，$\{b_n\}$の組をすべて求めよ．
\section{解答}
\subsection*{問１}
解と係数の関係より以下の方程式が導かれる．
\begin{align}
a&=-c-d\\
b&=cd\\
c&=-e-f\\
d&=ef\\
e&=-a-b\\
f&=ab
\end{align}
(2)，(4)，(6)から$bdf=cdefab$すなわち，$bdf(1-ace)=0$であることがわかる．場合分けして考える．まず$bdf=0$の場合を考える．このときは$b=0$または$d=0$または$f=0$である．$b=0$とする．(5)に代入して$e=-a$，(6)に代入して$f=0$を得る．$e$と$f$を(3)に代入すると$c=a$，(4)に代入すると$d=0$であることがわかる．さらに$c$と$d$を(1)に代入すると$a=-a$であるから，$a=0$である．以上のことから$(a,b,c,d,e,f)=(0,0,0,0,0,0)$だ．$d=0$，$f=0$である場合も方程式の対称性から同じ結果になる．\\
　次に$1-ace=0$の場合を考える．このとき$ace=1$である，$a$，$c$，$e$はすべて整数ゆえ
\begin{equation*}
(a,c,e)=(1,-1,-1),(-1,1,-1),(-1,-1,1),(1,1,1)
\end{equation*}
の4通りが考えられる．それぞれについて調べる．$(a,c,e)=(1,-1,-1)$のとき(5)から$b=0$ゆえ$(a,b,c,d,e,f)=(0,0,0,0,0,0)$である．$(a,c,e)=(-1,1,-1)$のとき(1)から$d=0$ゆえ$(a,b,c,d,e,f)=(0,0,0,0,0,0)$である．$(a,c,e)=(-1,-1,1)$のとき(3)から$f=0$ゆえ$(a,b,c,d,e,f)=(0,0,0,0,0,0)$である．$(a,c,e)=(1,1,1)$のときはこれらを(1)，(3)，(5)に代入すると$b=d=f=-2$であるから，$(a,b,c,d,e,f)=(1,-2,1,-2,1,-2)$である．\\
　以上のことから，$(a,b,c,d,e,f)=(0,0,0,0,0,0),(1,-2,1,-2,1,-2)$．
\subsection*{問２}
\subsubsection*{(ア)}
まず数列$\{b_n\}$が全ての正の整数$n$について，0のときは$|b_1|=|b_2|=|b_3|=\dots=0$ゆえ，$m=1$とすればよい．\\
　次に$b_\alpha\ne0$となる正の整数$\alpha$が存在する場合を考える．$x^{2}+a_{\alpha}x+b_{\alpha}=0$の解が$a_{\alpha+1}$，$b_{\alpha+1}$になっているので解と係数の関係から
\begin{align}
a_{\alpha}&=-a_{\alpha+1}-b_{\alpha+1}\\
b_{\alpha}&=a_{\alpha+1}b_{\alpha+1}
\end{align}
である．(8)について両辺絶対値をとると$|b_{\alpha}|=|a_{\alpha+1}||b_{\alpha+1}|$であるが，$|b_{\alpha}|\ne0$ゆえ$|a_{\alpha+1}|\ne0$かつ$|b_{\alpha+1}|\ne0$．よって両辺を$|b_{\alpha+1}|$で割ってかまわない．さらに，$a_{\alpha+1}$が整数なので$|a_{\alpha+1}|\ge1$である．以上のことをまとめると，$\dfrac{|b_{\alpha}|}{|b_{\alpha+1}|}\ge1$すなわち$|b_{\alpha}
|\ge|b_{\alpha+1|}$である．$|b_{\alpha+1}|\ne0$なので$b_{\alpha+1}\ne0$であるから，同様の議論を経て$|b_{\alpha+1}
|\ge|b_{\alpha+2|}$と，$b_{\alpha+2}\ne0$を得る．同様に繰り返すと
\begin{align}
|b_\alpha|\ge|b_{\alpha+1}|\ge|b_{\alpha+2}|\dots\\
\intertext{である．さらに$n\le\alpha$で$b_n$は整数かつ$|b_n|\ne0$なので，この場合$|b_n|$は$1$，$2$，\dots$|b_\alpha|$の$|b_\alpha|$通りの値しかとれない．ゆえに（9)と部屋割り論法からある整数$m$が存在して}
0\ne|b_m|=|b_{m+1}|=|b_{m+2}|\dots
\end{align}
\subsubsection*{(イ)}
(ア)と同じ場合分けをする．まず数列$\{b_n\}$が全ての正の整数$n$について，0とする．全ての正の整数$n$について，$x^{2}+a_{n}x+b_{n}=0$の解が$a_{n+1}$，$b_{n+1}$なので解と係数の関係から$a_n=-a_{n+1}-b_{n+1}=-a_{n+1}$である．よって$\{a_n\}$は初項$a_1$公比$-1$の等比数列である．$a_1$は整数値である以外の条件は無い．ゆえに$a_n=a(-1)^{n-1}$(ただし$a$は任意の整数)である．\\
　次に$b_\alpha\ne0$となる正の整数$\alpha$が存在する場合を考える．(ア)の議論よりある整数$m$が存在して(10)が成り立つ．$x^{2}+a_mx+b_m=0$の解が$a_{m+1}$，$b_{m+1}$になっているので解と係数の関係から
\begin{align}
a_{m}&=-a_{m+1}-b_{m+1}\\
b_{m}&=a_{m+1}b_{m+1}
\end{align}
(12)より$|b_m|=|a_{m+1}||b_{m+1}|=|a_{m+1}||b_m|$なので両辺$|b_m|\ne0$で割って$|a_{m+1}|=1$を得る．添え字を1つずつ増やすことで$a_{m+2}$，$a_{m+3}，\dots$についても同様なことがいえるので，
\begin{align}
1=|a_{m+1}|=|a_{m+2}|=|a_{m+3}|\dots
\end{align}
である．(11)と(12)は添え字を１つ増やしても成り立つので，
\begin{align}
a_{m+1}&=-a_{m+2}-b_{m+2}\\
b_{m+1}&=a_{m+2}b_{m+2}
\end{align}
(10)と(14)から$0\ne b_{m+2}=-(a_{m+1}+a_{m+2})$であり(13)から$a_{m+1},a_{m+2}=\pm1$なので，$(a_{m+1},a_{m+2})=(1,1),(-1,-1)$の２つが考えられる．それぞれ条件に合うか調べる．\\
　$(a_{m+1},a_{m+2})=(1,1)$の場合(14)より$b_{m+2}=-2$，(15)より$b_{m+1}=-2$．２次方程式$x^{2}+a_{m+2}x+b_{m+2}=x^{2}+x-2=0$の解が$a_{m+3}$，$b_{m+3}$になっていればよい．$x^{2}+x-2=0$の解は$x=1,-2$である．条件(10)から$a_{m+3}=1$，条件(13)から$b_{m+3}=-2$となる．
　$(a_{m+1},a_{m+2})=(-1,-1)$の場合(14)より$b_{m+2}=2$，(15)より$b_{m+1}=-2$．２次方程式$x^{2}+a_{m+2}x+b_{m+2}=x^{2}-x+2=0$の解が$a_{m+3}$，$b_{m+3}$になっていればよい．しかし$x^{2}-x+2=0$の解は$x=-1\pm\sqrt{7}i$であるから整数であるという条件に合わない．\\
　以上のことから$a_{m+1}=a_{m+2}=a_{m+3}=1$，$b_{m+1}=b_{m+2}=b_{m+3}=-2$である．(14)と(15)の添え字を1つずつ増やすと同様にして，$a_{m+2}=a_{m+3}=a_{m+4}=1$，$b_{m+2}=b_{m+3}=b_{m+4}=-2$である．これを繰り返すと$n\ge m+1$で$a_n=1$，$b_n=-2$である．一方(11)，(12)に$a_{m+1}=1$と$b_{m+1}=-2$を代入すると$a_m=1$と$b_m=-2$を得る．(11)と(12)の添え字を１つ減らすことで同様にして，$a_{m-1}=1$，$b_{m-1}=-2$である．これを繰り返すと$n\le m$で$a_n=1$，$b_n=-2$である．ゆえに任意の正の整数$n$について$a_n=1$，$b_n=-2$である．\\
　よって２つの数列$\{a_n\}$，$\{b_n\}$の組は，以下の２通りのみである．
\begin{itemize}
\item $a_n=a(-1)^{n-1},b_n=0$(ただし$a$は任意の整数)
\item $a_n=1,b_n=-2$
\end{itemize}
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{kyo-gaku}大竹真一，名古屋大の理系数学15ヶ年[第５版]，教学社，2009，pp52-54
\end{thebibliography}
\end{document}